% -*- root: These.tex -*-
\graphicspath{{FigurePartie1/}}

\chapter{Construction et évaluation de modèle en géographie}

\startcontents[chapters]
\Mprintcontents

%\epigraph{Nous sommes comme un patient qui sort d'un coma aussi long que la vie d'une étoile.
%Ce dont nous ne pouvons nous souvenir, nous devons le redécouvrir }{---  \textup{Robert Charles Wilson}  Axis}

\epigraph {L'humanité se compose de plus de morts que de vivants } { --- \textup{Auguste Comte}}

\epigraph {La connaissance commence par la découverte de quelque chose que l'on ne comprend pas.  } { --- \textup{Frank Herbert}}

\epigraph {Seeking and staying on a research frontier is a most exacting task. It is now very clear that, in this age of specialization, special knowledge and specialized concepts are not sufficient to hold a science on the frontier.}{ --- \textup{Ackerman 1963}}

% Citer quelque part l'edito de Denise Pumain !

La géographie est partie prenante des bouleversements considérables introduits par la numérisation dans l’ensemble des pratiques scientifiques depuis à peine deux décennies, et cela à plusieurs titres. Les manifestations les plus évidentes tiennent à la prolifération des informations individuelles \enquote{géolocalisées} désormais disponibles sur toutes sortes de support, et notamment, ce qui est entièrement nouveau, en situations de mobilité \autocite{FenChong2012}. Les dispositifs techniques de repérage comme le GPS et l’ouverture des systèmes d’information géographique à l’interactivité grâce à la version 2.0 d’Internet donnent lieu au développement d’une \enquote{géographie volontaire} \autocite{Goodchild2007}, qui conduit à diffuser auprès du grand public des pratiques et des savoir-faire jusqu’ici réservés aux professionnels. Le très grand nombre des institutions privées ou publiques qui partagent ce nouvel engouement pour l’inscription spatiale de leurs activités, tout comme la croissance fabuleuse des \enquote{ réseaux sociaux } sur Internet  contribuent à l’immense développement de ce qu’il est convenu d’appeler, sans traduction en français, les \textit{ big data }. Ces masses de données très labiles, évoluant souvent en temps réel, qu’il est relativement facile de collecter à différents niveaux d’agrégation, posent de nouveaux défis aux géographes en termes de traitement de ces informations, tout autant qualitatives que quantitatives.

Les méthodes classiques de résumé des connaissances par la modélisation et la visualisation doivent être considérablement transformées pour s’adapter à cette nouvelle donne. Mais il serait dommageable de ne pas appuyer notre réflexion sur les pratiques passées pour dessiner un horizon des transformations à venir. Avant d’en arriver au propos de cette thèse, il nous semble indispensable d’opérer un retour sur les expériences de modélisation qui ont été conduites depuis plus de soixante ans dans le cadre paradigmatique général de la systémique. Notre sujet de thèse et notre hypothèse de recherche principale s’inscrivent en effet dans une longue histoire collective dont il nous faut repérer les forces et les faiblesses afin de construire une grille d'évaluation a même de justifier cette démarche que nous avons adoptée.

\input{Partie0_notes}

\input{Partie0_a}

\input{Partie0_b}

\input{Partie0_c}

\printbibliography[heading=subbibliography]

\stopcontents[chapters]
